---
date updated: '2021-10-02T10:22:41+08:00'

---

# 可逆矩阵

## 背景：一元一次方程的解

对方程 $ax=b$

### 情形一 $a\ne0$

由 $\cfrac{1}{a}×a=1$，得到 $\cfrac{1}{a}×ax=\cfrac{1}{a}×b$，即 $x=\cfrac{b}{a}$

### 情形二 $a=0$

若 $b=0$，则方程有无数个解\
若 $b\ne0$，则方程无解

## 矩阵问题的产生

齐次矩阵：\
方程1\
$\begin{cases}a_{11}x_1+a_{12}x_2+\dots+a_{1n}x_n&=0\\a_{21}x_1+a_{22}x_2+\dots+a_{2n}x_n&=0\\\dots\\a_{n1}x_1+a_{n2}x_2+\dots+a_{nn}x_n&=0\end{cases}$

非齐线性方程：\
方程2\
$\begin{cases}a_{11}x_1+a_{12}x_2+\dots+a_{1n}x_n&=b_1\\a_{21}x_1+a_{22}x_2+\dots+a_{2n}x_n&=b_2\\\dots\\a_{n1}x_1+a_{n2}x_2+\dots+a_{nn}x_n&=b_n\end{cases}$

$A=\begin{pmatrix}a_{11}&a_{12}&\dots&a_{1n}\\a_{21}&a_{22}&\dots&a_{2n}\\\dots&\dots&\ddots&\vdots\\a_{m1}&a_{m2}&\dots&a_{mn}\end{pmatrix},x=\begin{pmatrix}x_1\\x_2\\\vdots\\x_n\end{pmatrix},b=\begin{pmatrix}b_1\\b_2\\\vdots\\b_m\end{pmatrix}$

则方程组1,2可以表示为
$\begin{cases}AX=0\\AX=b\end{cases}$

### 情形一

$A$ 为 $n$ 阶矩阵，若存在 $B$，使得 $BA=E$，由 $AX=b$ 得到 $BAX=Bb$，即 $X=Bb$

### 情形二

1. $A$ 为 $n$ 矩阵，不存在 $B$，使得 $BA=E$
2. $A$ 为 $m*n$ 矩阵，且 $m\ne n$

## 可逆矩阵

### 可逆矩阵概念

设 $A$ 为 $n$ 阶矩阵，若存在 $n$ 阶矩阵 $B$，使得 $BA=E$，称 $A$ 为可逆矩阵，$B$ 为 $A$ 的**逆矩阵**，记作 $B=A^{-1}$

## 伴随矩阵及矩阵可逆的条件

### 伴随矩阵

设 $A=\begin{pmatrix}a_{11}&a_{12}&\dots&a_{1n}\\a_{21}&a_{22}&\dots&a_{2n}\\\dots&\dots&\ddots&\vdots\\a_{n1}&a_{n2}&\dots&a_{nn}\end{pmatrix}$

取行列式 $|A|=\begin{vmatrix}a_{11}&a_{12}&\cdots&a_{1n}\\0&a_{22}&\cdots&a_{2n}\\\cdots&\cdots&\ddots&\vdots\\0&0&\cdots&a_{nn}\end{vmatrix}$

对元素 $a_{ij}$ 其代数余子式为 $M_{ij}$

称 $A^{*}=\begin{pmatrix}A_{11}&A_{12}&\dots&A_{n1}\\A_{12}&A_{22}&\dots&A_{n2}\\\dots&\dots&\ddots&\vdots\\A_{1n}&A_{2n}&\dots&A_{nn}\end{pmatrix}$ 为 $A$ 的 **伴随矩阵**

- $AA^*=A^*A=|A|E$

### 矩阵的可逆条件

设 $A$ 为 $n$ 阶可逆矩阵，则 $A$ 可逆的充分必要条件是 $A\ne0$，且 $A^{-1}=\cfrac{1}{|A|}A^*$

- $A_{n*n},|kA|=k^nA$
- $A_{n*n},B_{n*n}$，则 $|AB|=|A|*|B|$

## 逆矩阵的初步应用

### 求未知矩阵

通过逆矩阵乘法求出未知矩阵

### 求矩阵的幂矩阵
计算 $A^m$
#### 归纳法
$A^2=A*A,A^3=A^2*A\dots$

#### $AP=P\Lambda$
$A$ 为对角矩阵，$P$ 可逆

$AP=P\Lambda\Rightarrow P^{-1}AP=\Lambda$  
则 $(P^{-1}AP)^m=(\Lambda)^m$\
左边：$P^{-1}AP*P^{-1}AP\dots$，合并之后就是 $P^{-1}A^mP=\Lambda^m$


