# 泰勒公式
## 思想
$f(x)$ 在 $x=x_0$ 邻域内 $n+1$ 阶可导，找 $P_n(x)=a_0+a_1(x-x_0)+a_2(x-x_0)^2+...+a_n(x-x_0)^n$，满足  

$\begin{cases}P_n(x_0)=&f(x_0)\\ P_n'(x_0)=&f'(x_0)\\ P''_n(x_0)=&f''(x_0)\\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ ...\ ... \\ P_n^{(n)}(x_0)=&f^{(n)}(x_0) \end{cases}\Rightarrow\ \begin{cases} a_0 &=f(x_0)\\ a_1&=f'(x_0)\\ a_2&=\frac{f''(x_0)}{2!}\\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ ...\ ... \\ a_n&=\frac{f^{(n)}(x_0)}{n!} \end{cases}$

$P_n(x)=f(x_0)+f'(x_0)(x-x_0)+\frac{f''(x_0)}{2!}(x-x_0)^2+...+\frac{f^{(n)}(x)}{n!}(x-x_0)^n$  

此时 $f(x)\approx P(x)$，但是二者仍有误差  
$f(x)-P_n(x)\iff R_n(x)\Rightarrow f(x)=P_n(x)+R_n(x)$  
$R_n$ 称之为余项


## 泰勒(Taylar)公式
设 $f(x)$ 在 $x=x_0$ 邻域内 $n+1$ 阶可导，则 $f(x)=P_n(x)+R_n(x)$  
$P_n(x)=f(x_0)+f'(x_0)(x-x_0)+\frac{f''(x_0)}{2!}(x-x_0)^2+...+\frac{f^{(n)}(x)}{n!}(x-x_0)^n$  
$R_n(x)=\frac{f(\xi)}{(n+1)!}(x-x_0)^{n+1}$，其中 $\xi$ 介于 $x$ 与 $x_0$ 之间


## 麦克劳林公式
在泰勒公式的基础上：  
若 $x_0=0$ ，则：
$f(x)=f(0)+f'(0)x+\frac{f''(0)}{2!}x^2+...+\frac{f^{(n)}(0)}{n!}x^n+R_n(x)$  

### 推论：  
若 $f(x)$ 在 $x=x_0$ 邻域内 n 阶可导，则对任意 $x_0$ 去心邻域内有关于 $x$ 有 $f(x)=P_n(x)+\circ((x-x_0)^n)$ 

[常用麦克劳林公式](积分中值定理和导数的应用_Taylor公式.md#常用的麦克劳林公式推导)
## 归纳、
基本思想：$f(x)$ 在 $x=x_0$ 内 $n+1$ 阶可导，找出的 $P_n(x)$ 和 $f(x)$ 近似相等，满足：  

$\begin{cases}P_n(x_0)=&f(x_0)\\ P_n'(x_0)=&f'(x_0)\\ P''_n(x_0)=&f''(x_0)\\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ ...\ ... \\ P_n^{(n)}(x_0)=&f^{(n)}(x_0) \end{cases}$

此时，$f(x)$ 可以表达为多项式 $f(x)=P_n(x)+R_n(x)$  

$P_n(x)=f(x_0)+f'(x_0)(x-x_0)+\frac{f''(x_0)}{2!}(x-x_0)^2+...+\frac{f^{(n)}(x)}{n!}(x-x_0)^n$

$R_n(x)=\begin{cases} \frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!} &拉格朗日型余项 \\ \circ((x-x_0)^n) &皮亚诺型余项\end{cases}$

特殊情况当 $x_0$ 等于 $0$ 时，叫做 麦克劳林公式  

**根据具体的计算环境选择适当的阶数**


## 常用的麦克劳林公式推导
+ $e^x=1+x+\frac{x^2}{2!}+...+\frac{x^n}{n!}+\circ(x^n)$
+ $sin(x)=x-\frac{x^3}{3!}+\frac{x^5}{5!}-\frac{x^7}{7!}+...+\frac{(-1)^n}{(2n+1)!}x^{2n+1}+\circ(x^{2n+1})$
+ $cos(x)=1-\frac{x^2}{2!}+\frac{x^4}{4!}-\frac{x^6}{6!}+...+\frac{(-1)^n}{(2n)!}x^{2n}+\circ(x^{2n})$
+ $\frac{1}{1-x}=1+x+x^2+x^3+...+x^n+\circ(x^n)$
+ $\frac{1}{1+x}=1-x+x^2-x^3+...+(-1)x^n+\circ(x^n)$
+ $ln(1+x)=x-\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{3}-\frac{x^4}{4}+...+\frac{(-1)^{n-1}}{n}x^n+\circ(x^n)$