# 微分中值定理
## 引导
### 极值点
对于 $y=f(x)，x\in D，x_0 \in D$
+ 如果 $\exists\ \delta>0$，当 $0<|x-x_0|<\delta$ 时，$f(x)>f(x_0)$，则称 $x_0$ 为 $f(x)$ 的**极小点**
+ 如果 $\exists\ \delta>0$，当 $0<|x-x_0|<\delta$ 时，$f(x)<f(x_0)$，则称 $x_0$ 为 $f(x)$ 的**极大点**

### 导数的可能性
+ 导数大于零
+ 导数小于零
+ 导数等于零
+ 导数不存在

若 $f'(a)>0$，$f'(a)\iff\lim_{x\rightarrow a}\frac{f(x)-f(a)}{x-a}>0$，则 $\exists\ \delta>0$，当 $0<|x-x_0|<\delta$ 时， $\frac{f(x)-f(a)}{x-a}>0$，则 $\begin{cases}f(x)<f(a)，&x\in(a-\delta, a)\\ f(x)>f(a)，&x\in(a,a+\delta)\end{cases}$  
+ 即 $f'(a)<0\iff$ 左小右大，$x=a$ 此时不可能是极值点  

同理，如果 $f'(a)<0$，$f'(a)\iff\lim_{x\rightarrow a}\frac{f(x)-f(a)}{x-a}<0$，则 $\exists\ \delta>0$，当 $0<|x-x_0|<\delta$ 时， $\frac{f(x)-f(a)}{x-a}<0$，则 $\begin{cases}f(x)>f(a)，&x\in(a-\delta, a)\\ f(x)<f(a)，&x\in(a,a+\delta)\end{cases}$  
+ 即 $f'(a)<0\iff$ 左大右小，$x=a$ 此时也不可能是极值点  

### 结论
+ $f(x)$ 在 $x=a$ 取极值 $\Rightarrow (f'(a)=0)\ \lor \ (f'(a))$ 不存在  
+ $f(x)$ 在 $x=a$ 取极值 $\land$ 可导，$\Rightarrow f'(a)=0$ 
+ **反之不对**

## 鲁尔 (Roll) 中值定理
+ 若 $f(x)\in c\ [\ a, b\ ]$
+ 若 $f(x)$ 在 $(a, b)$ 区间内可导
+ 若 $f(a)=f(b)$ 

则 $\exists \xi \in (a,b)$，使得 $f'(\xi)=0$  

> 零点定理：开区间、取两数相称小于0  
> 介值定理：闭区间、取最大值和最小值之间存在某个数  
> 鲁尔中值定理：开区间

## 拉格朗日(Lagrange)中值定理**
+ 若 $f(x)\in c\ [\ a, b\ ]$
+ 若 $f(x)$ 在 $(a, b)$ 内可导

则 $\exists\ \xi\in(a,b)$，使得 $f'(\xi)=\frac{f(b)-f(a)}{b-a}$ 即存在一点的切线斜率和 $\frac{f(b)-f(a)}{b-a}$ 相等
+ 如果 $f(a)=f(b)$，则 拉格朗日定理 变成 鲁尔定理
+ 拉格朗日定理的等价形式 $f'(\xi)=\frac{f(b)-f(a)}{b-a}\iff f(b)-f(a)=f'(\xi)(b-a)，(a<\xi<b) \iff f(b)-f(a)=f'[\ a+Q(b-a)\ ](b-a)，(0<Q<1)$

### 推论
若 $f(x)\in c\ [\ a, b\ ]$，$f(x)$ 在 $(a, b)$ 内可导，且 $f'(x)\equiv 0$，则 $f(x)\equiv C_0$

> 使用拉格朗日一般给3个点，或者给两个点用两次拉格朗日

## 柯西(Cauchy)中值定理
+ 若 $f(x)、g(x)\in c\ [\ a, b\ ]$
+ 若 $f(x)，g(x)$ 在 $(a, b)$ 内可导
+ 若 $g'(x)\ne 0\ (a<x<b)$

则 $\exists\ \xi\in\ [\ a, b\ ]$，使 $\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}=\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}$
+ $g'(x)\ne 0，(a<x<b)\Rightarrow \begin{cases}g'(\xi)\ne0 \\ g(b)-g(a)\ne 0\end{cases}$
+ 若 $g(x)=x$，则 柯西中值定理 $\Rightarrow$ 拉格朗日中值定理
+ 拉格朗日中值定理的辅助函数 $\phi(x)=$ 曲-直 $=f(x)-f(a)-\frac{f(b)-f(a)}{b-a}$
+ 柯西中值定理辅助函数 $\phi(x)=f(x)-f(a)-\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}*[\ g(x)-g(a)\ ]$ 

