---
date updated: '2021-09-26T15:05:17+08:00'

---

# 一阶线性微分方程

## 一阶线性微分方程定义

形如 $\frac{dy}{dx}+P(x)*y=0$ 的方程称之为 **一阶齐次线性微分方程**

### 解法及通解公式

$\frac{dy}{dx}+p(x)*y=0\Rightarrow \frac{dy}{dx}=-P(x)*y$

第一种情况：$y=0$ 是方程的解

**第二种情况：$y\ne0$ 时：**\
$\frac{dy}{y}=-P(x)dx\Rightarrow\ln|y|=-\int P(x)dx+C_0\Rightarrow|y|=e^{-\int P(x)dx+C_0}\Rightarrow|y|=e^{C_0}*e^{-\int P(x)dx}$\
$\therefore y=\pm e^{C_0}*e^{-\int P(x)dx}$\
令 $\pm e^{C_0}=C\Rightarrow y=Ce^{-\int P(x)dx},(C\ne0)$

$\therefore$ 通解 $y=Ce^{-\int P(x)dx}$

## 一阶非齐次线性微分方程

形如 $\frac{dy}{dx}+P(x)*y=Q(x)$ 的函数称之为 **一阶非齐次线性微分方程**

### 解法

通过：常数变易法

> 猜想：$\frac{dy}{dx}+P(x)*y=Q(x)$ 的解为 $y=C(x)e^{-\int P(x)dx}$

令 $\frac{dy}{dx}+P(x)*y=Q(x)$ 的解为 $y=C(x)e^{-\int P(x)dx}$\
$\frac{dy}{dx}=C'(x)e^{-\int P(x)dx}-P(x)C(x)e^{-\int P(x)dx}$，代入，得到\
$C'(x)e^{-\int P(x)dx}-P(x)C(x)e^{-\int P(x)dx}+P(x)*C(x)e^{-\int P(x)dx}=Q(x)$，中间两项抵消\
$C'(x)=Q(x)e^{\int P(x)dx}$\
$C(x)=\int Q(x)e^{\int P(x)dx}+C$

$\therefore \frac{dy}{dx}+P(x)*y=Q(x)$ 通解为 $y=[Q(x)e^{\int P(x)dx}+C]e^{-\int P(x)dx}$
